\section{Онлайн версия климатического справочника Климат России }
Разработанное веб-приложение Климат России должно предоставлять пользователю следуающие возможности: 
\begin{itemize}
	\item Авторизацию/Регистрацию в системе;
	\item Возможность просмотра содержания климатического справочника;
	\item Отображать климатические данные в табличном виде;
	\item Визуализировать данные на график.
\end{itemize}

Первоначально пользователь должен авторизоваться в системе при наличии учетной записи рисунок \ref{fig:win}, а если таковая отсутствует, пользователю необходимо зарегистрироваться. 

 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/win}
 	\caption{Форма авторизации в системе}
 	\label{fig:win}
 \end{figure}

Неавторизованному пользователю доступно содержание климатического справочника, где он может получить общую информацию по данным, которые там содержатся. Пример представлен на рисунках \ref{fig:soder},\ref{fig:soder1}.

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/soder}
	\caption{Страница с содержание климатического справочника}
	\label{fig:soder}
\end{figure}

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/soder1}
	\caption{Информация по главам из климатического справочника}
	\label{fig:soder1}
\end{figure}

Если пользователь имеет учетную запись, то после успешной авторизации он попадает на главную страницу климатического справочника, где отображается  информация о метеорологической станции ее название и id. Пример отображения главной страницы веб-приложения представлен на рисунке \ref{fig:glav}.
Данные об успешной и не успешной авторизации записываются базу данных (БД). Таблица  <<UserLog>> хранит в себе информацию о успешных входах в систему. Пример приведен на рисунке \ref{fig:userlog}. Данные о неудачных входах хранит таблица <<Faillog>>, она имеет схожую структуру, c таблицей <<UserLog>>.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/userlog}
	\caption{Структура таблицы userLog}
	\label{fig:userlog}
\end{figure}

Она имеет следующую структуру:

\begin{itemize}
	\item seansid - номер сеанса;
	\item userid - идентификатор пользователя;
	\item ipaddr - ip - адрес с которого совершен вход;
	\item tstamp - дата и время в входа.
\end{itemize}

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/glav}
	\caption{Главная страница веб-приложения}
	\label{fig:glav}
\end{figure}

Для того, чтобы пользователь мог получить информацию, содежащуюся в климатическом справочнике, ему необходимо выбрать метеорологические станции, представляющие для него интерес, или ввести их название в окно поиска. После этого перетянуть метеостанции в окно <<Выбранные станции>>.

В окне статистические параметры метеорологических характеристик выбрать нужный раздел и так же перенести его в соседнее окно используя кнопки. Рисунок \ref{fig:vibor}.

 После выбора станции и параметра метеорологической характеристики, пользователь может получить эти данные в виде таблиц или графиков. 

Для представления данных в табличном виде пользователю необходимо нажать на кнопку <<Таблица>>. По нажатию на эту кнопку вызывается написанный метод  <<TableAction>>, который отображает таблицу и наполняет ее данными из климатического справочника.

 Пример отобржаения таблицы представлен на рисунке \ref{fig:table1}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/vibor}
	\caption{Выбранные данные}
	\label{fig:vibor}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/table1}
	\caption{Табличное представление данных}
	\label{fig:table1}
\end{figure}

Метод <<TableAction>> представлен в приложении А. Для построения графиков, необходимо пользователю нажать на клавишу <<График>>. 

Как было отмечено ранее не для всех метеорологичиских характеристик предусмотрено рендер графика. В случае если пользователь выбрал показатель, который не предусматривает отображение данных на график, веб-приложение сообщит об этом пользователю окном с ошибкой. 
Наглядный пример, изображен на рисунке \ref{fig:error}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/error}
	\caption{Ошибка отображения}
	\label{fig:error}
\end{figure}

Разработанное веб-приложение дает возможность отображать графики в различных вариациях в зависимости от параметра <<DISPLAY>>, который находится в ini-файле. Иллюстрация показанная на рисунке \ref{fig:barchart}, отражает показатели месячной суммы осадков за период с 1961-1990.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/barchart}
	\caption{Пример отображения столбчатого графика}
	\label{fig:barchart}
\end{figure}
Круговая диаграмма встречается реже всех графиков в климатическом справочнике. Для примера возьмем таблицу "4.1. Повторяемость направлений ветра и штилей" и изобразим данные нескольких метеорологических станций(О.Визе, Кемь-порт, Архангельск и Саскылах). В результате получилась круговая диаграмма представленная на рисунке \ref{fig:radiochart}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/radiochart}
	\caption{Круговая диаграмма}
	\label{fig:radiochart}
\end{figure}
Для удобства юзеру быстро очищать поля от выбранных объектов создана кнопка <<Очистить>>. По клику на нее очищаются все поля, обновляется страница.

Всего для климатического справочника <<Климат России>> было создано одиннадцать веб-страниц и двадцать java-классов.


